\subsection{Persea Americana}
La persea americana comunmente conocida como palta, aguacate, cura, avocado o abacate; es el fruto de un árbol originario de Centroamérica perteneciente a la familia de las lauráceas. Este árbol puede alcanzar una altura de entre 10 y 15 metros con un color de corteza gris-verdoso. Se clasifica en tres subespecies o razas ecológicas: americana, guatemalensis y drymifolia; son tres razas ecológicas que se desarrollaron en por todo el continente americano. Se diferencian en la altura de planta, en la forma y tamaño del fruto, color de follaje y adaptación a diferentes condiciones climáticas y de suelo.

Esta expansión ha dado origen a una gran variedad de paltas pero pocas son aptas para el mercado local o de exportación; las más conocidas son Fuerte, Hass y Nabal, que se comercializan todo el año con marcada demanda y variada estacionalidad de producción. \cite{riego_palta_2015}
\subsubsection{Variedad Hass}
Esta variedad fue desarrollada en 1926 y patentada en 1935 por Rudolph G. Hass, en Habra Heights (California) es actualmente la más comercial del mundo, en virtud de la calidad de sus frutos, alto rendimiento en producción y maduración tardía. Pertenece a la raza guatemalteca Persea var. guatemalensis y se adapta a condiciones subtropicales, temperaturas de 5 a 19 °C y alturas entre los 1.800 y 2.000 msnm. \cite{riego_palta_2015}
\begin{description} 
\item[Taxonomía] \cite{riego_palta_2017}
\begin{itemize}
\item \textbf{Familia:} Lauráceas 
\item \textbf{Género:} Persea
\item \textbf{Subgénero:} Persea 
\item \textbf{Especie:} Persea americana.
\end{itemize}
\item[Morfología] La persea americana Hass (principal variedad exportación) es una especie perenne, muy vigorosa, de crecimiento erecto; tiene forma oval piriforme, tamaño medio (200 a 300 gr.), piel gruesa, rugosa, se pela con facilidad y presenta color verde a oscuro violáceo cuando el fruto madura. La pulpa no tiene fibra y su contenido de aceite fluctúa entre 18 y 22\%. La semilla es pequeña, de forma esférica y adherida a la pulpa. El fruto puede permanecer en el árbol un cierto tiempo después de alcanzar la madurez, sin perder su calidad. \cite{riego_palta_2017}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Hass/hass.png}
\caption{Persea Americana}
\label{figura1}
\end{figure} 
\item[Hoja]Están dispuestas de forma alterna. Son pedunculadas, muy brillantes, de forma lanceolada, con base aguda, margen entero y ápice agudo (Figura \ref{figura2}). El color de las hojas maduras es verde mate, el peciolo presenta estrías o surcos y el relieve de la venación por el haz es intermedio, usualmente levantado \cite{rios_aguacate:_2005}.
\item[Flor]
Es de color amarillo verdoso y densamente pubescente. Cada árbol puede llegar a producir hasta un millón de flores y el 0,1\% se transforma en fruto (Figura \ref{figura2}). Las evaluaciones realizadas por \cite{rios_aguacate:_2005} muestran que la primera floración se presenta a los 1,5 años.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Hass/hoja.png}
\caption{Hojas y flores}
\label{figura2}
\end{figure}
\item[Fruto] Es ovalado, de tamaño pequeño a mediano, tiene corteza gruesa con textura de corcho y superficie áspera. Presenta un color verde oscuro cuando está en el árbol (Figura \ref{figura3}); cuando maduro, toma un color verde púrpura. La semilla tiene un tamaño mediano y es redondeada; a su vez, la pulpa, a mediados y finales del proceso de maduración, es de color crema amarilla. Cuando el fruto ha alcanzado madurez fisiológica en zonas de clima frío, se puede dejar en el árbol por más tiempo. \cite{rios_aguacate:_2005}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Hass/fruto.png}
\caption{Frutos}
\label{figura3}
\end{figure}
\item[Tronco]
La superficie del tronco es rugosa, su ramificación es intensiva y la distribución de las ramas es verticulada. El color de las ramas jóvenes es rojo cobrizo, más intenso hacia el ápice.La superficie es pubescente y presenta lenticelas de color verde. \cite{rios_aguacate:_2005}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Hass/tronco.png}
\caption{Tronco}
\label{figura4}
\end{figure}
\end{description}

\subsubsection{Deficiencia nutrientes}
Los requerimientos nutricionales de la persea americana son variables durante su desarrollo esto depende de la edad del árbol, fenología y cultivo por lo tanto la cantidad de nutrientes a aplicar está en función a la extracción de la planta, riqueza del suelo y aporte del agua de riego. El aporte de macro elementos deberá ser superior a los micro-elementos; normalmente, los macro elementos se aplican al suelo, mientras los micro elementos se aplican vía foliar. Los elementos nutritivos que las plantas necesitan se dividen en 2 tipos,macroelementos y microelementos.\cite{whiley_avocado:_2013}
%=====================================%
\paragraph{Macro elementos}
\begin{enumerate} [a)]
\item \textbf{Nitrogeno:} Las plantas con gran producción de frutos y brotes nuevos requieren de un aporte adecuado de nitrógeno. El exceso en la aplicación de nitrógeno es un costo innecesario y contribuye a la contaminación por acumulación de nitratos, salinización o acidificación del suelo, puede causar la muerte de la planta. Los síntomas se presentan en hojas de color verde pálido, las nervaduras pueden tornarse amarillas. Senescencia temprana. Entre nudos cortos. Figura \ref{fig_N}

\item \textbf{Fósforo: } Durante el periodo de formación de la planta, el fósforo es el nutriente más importante
por influir en el crecimiento de la raíz; también tiene un efecto significativo en el desarrollo de las flores y en el cuajado de los frutos.
Se debe considerar que el suelo puede fijar el fósforo, no siempre hay un patrón definido para establecer esta deficiencia.
síntomas principalmente en hojas maduras que puede tomar un color marrón, lucen mas pequeñas y redondeadas. Pueden presentarse senescencia temprana, reducción en crecimiento e incluso muerte descendente. Figura \ref{fig_P}

\item \textbf{Potasio:} Después del nitrógeno, el potasio es el elemento más importante en el crecimiento y en la producción, ya que juega un papel significativo en los procesos de fotosíntesis, respiración y circulación de la savia. Síntomas principalmente en hojas maduras que pueden presentar clorosis intervenal, manchas de color rojo marrón, reducción en el tamaño. Las ramas pueden ser muy delgadas. Los síntomas de deficiencia aparecen primero en la base hojas y en peciolos, entonces avanza a lo largo de la nervadura central. En el caso del aguacate Hass se debe tener cuidado con la aplicación de potasio por su efecto sobre el tamaño del fruto. Figura \ref{fig_K}

\item \textbf{Calcio: } Los síntomas de deficiencia de calcio se presentan en hojas maduras, puede presentarse reducción en su tamaño y quemazón en los bordes. Los síntomas pueden ser similares a los ocasionados por Fósforo. Una adecuada concentración de calcio en el fruto permite mantener la calidad en poscosecha. Figura \ref{fig_Ca}

\item \textbf{Magnesio: } Este elemento es considerado como secundario, es un fuerte activador de enzimas. Los síntomas de su deficiencia aparecen en las hojas más
viejas, asimismo se reduce el crecimiento y presenta una defoliación prematura. Las pocas hojas que quedan presentan una clorosis intervenal amarillo bronceado que avanza del borde al interior de la hoja. Figura \ref{fig_Mg}

\item \textbf{Azufre: } Este elemento participa en diversos procesos fisiológicos y su deficiencia
altera el crecimiento de la planta. Los síntomas se presentan en las hojas jóvenes son más susceptibles que las maduras. Pueden presentar amarillamiento y reducción en su tamaño. Figura \ref{fig_S}
\end{enumerate}
\newpage
\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfigure[Nitrógeno]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/N.jpg} \label{fig_N}}
\quad
\subfigure[Fosforo]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/P.jpg} \label{fig_P}}
\quad
\subfigure[Potasio]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/K.jpg} \label{fig_K}}
\quad
\subfigure[Calcio]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Ca.jpg} \label{fig_Ca}}
\quad
\subfigure[Magnesio]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Mg.jpg} \label{fig_Mg}}
\quad
\subfigure[Azufre]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/S.jpg} \label{fig_S}}

\caption{Deficiencia de Macro elementos}
\end{figure}

%=====================================%
\newpage
\paragraph{Micro elementos}
\begin{enumerate} [a)]
\item \textbf{Manganeso: } Las deficiencias de
este elemento causan una disminución en el crecimiento, y posteriormente en hojas jóvenes de aproximadamente un mes de edad aparece una clorosis similar a la deficiencia de fierro, pero con la red de nervaduras verdes mas engrosadas. Los síntomas iniciales tienden a desaparecer en pocas semanas y las hojas maduras se ponen más gruesas con las nervaduras sobresalientes.   Figura \ref{fig_Mn}

\item \textbf{Cobre: } Las deficiencias de este elemento se caracterizan primeramente por un color verde intenso de las hojas y ausencia de yemas múltiples, posteriormente los brotes pierden sus hojas secándose de la punta hacia abajo y frecuentemente las hojas presentan un crecimiento anormal de las nervaduras. Muchos fungicidas en base a cobre proporcionan este elemento en cantidades suficientes para la planta.  Figura \ref{fig_Cu}

\item \textbf{Hierro: } Síntomas principalemente en hojas jóvenes, en el área intervenal puede presentarse una coloración blanco amarillo, manchas oscuras alargadas en las nervaduras, así como necrosis en los bordes. Los frutos pueden tomar un color verde claro.  Figura \ref{fig_Fe}

\item \textbf{Zinc: } Síntomas principalmente en hojas jóvenes, pueden presentar clorosis intervenal, reducción en el tamaño de las hojas, así como necrosis en los bordes. Puede generar rosetamiento y entrenudos más cortos. En el fruto se pueden presentar manchas circulares de apariencia rojiza. Figura \ref{fig_Zn}
\end{enumerate}

\newpage
\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfigure[Manganeso]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Mn.jpg} \label{fig_Mn}}
\quad
\subfigure[Cobre]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Cu.jpg} \label{fig_Cu}}
\quad
\subfigure[Hierro]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Fe.jpg} \label{fig_Fe}}
\quad
\subfigure[Zinc]
{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/Nutrientes/Zn.jpg} \label{fig_Zn}}
\caption{Deficiencia de Micro elementos}
\end{figure}